---
layout: post
title: "Introdu√ß√£o ao Limite"
subtitle: "O que √© Limite e quais suas t√©cnicas?"
date: 2026-01-16
author: Maria L. I. Gon√ßalves
categories: [c√°lculo]
tags: [ C√°lculo I | Limites]
---

### SUM√ÅRIO

- [Conceito de Limite](#conceito)

- [1¬∞ M√©todo - Substitui√ß√£o Direta](#1-m√©todo---substitui√ß√£o-direta)

- [T√©cnicas Alg√©bricas para Resolver Limites](#t√©cnicas-alg√©bricas-para-resolver-limites)
    - [Produtos Not√°veis](#1---produtos-not√°veis-importantes)
    - [Racionaliza√ß√£o](#2---racionaliza√ß√£o)
    - [Fatora√ß√£o de Polin√¥mios - Teorema de D'Alembert](#fatora√ß√£o-de-polin√¥mios)

---

### Conceito 

&emsp;&emsp;O limite de uma fun√ß√£o descreve o comportamento dos valores da fun√ß√£o quando a vari√°vel independente se aproxima de um determinado ponto, sem necessariamente atingi-lo.

&emsp;&emsp;Dizemos que o limite de uma fun√ß√£o ùëì(ùë•), quando ùë• tende a ùëé, √© igual a ùêø quando os valores de ùëì(ùë•) se aproximam cada vez mais de ùêø √† medida que ùë• se aproxima de ùëé. **Matematicamente, escrevemos:**

$$
\lim_{x \to a} f(x) = L
$$

&emsp;&emsp;√â importante que voc√™ entenda esse conceito, pois ele √© fundamental no c√°lculo e ajuda a compreender ideias como continuidade, derivadas e integrais, mesmo quando a fun√ß√£o n√£o est√° definida exatamente no ponto analisado.

----

&emsp;&emsp;Depois de entender o que √© um [limite](#conceito), surge a quest√£o pr√°tica: **como calcul√°-lo?**

&emsp;&emsp;E, bom, o **primeiro m√©todo** √© a **substitui√ß√£o direta**, que consiste em **substituir o valor ao qual ùë• se aproxima na express√£o da fun√ß√£o**.

### 1¬∞ M√©todo - Substitui√ß√£o Direta

$$
\lim_{x \to 2} (x^2 + 3x + 1)
$$

$$
= 2^2 + 3\cdot 2 + 1
$$

$$
= 4 + 6 + 1
$$

$$
= 11
$$

---

&emsp;&emsp;Como foi visto anteriormente, a [substitui√ß√£o direta](#1-m√©todo---substitui√ß√£o-direta) √© o m√©todo mais simples para calcular limites. No entanto, em alguns casos, esse procedimento resulta em indetermina√ß√µes, como [$$\frac{0}{0}$$](#nota-matem√°tica), sendo necess√°rio o uso de t√©cnicas alg√©bricas para resolv√™-lo.

> ### Nota Matem√°tica: 
A forma $$\frac{0}{0}$$ √© uma indetermina√ß√£o porque essa conta n√£o informa se o limite ser√° um n√∫mero, infinito ou se n√£o existir√°. Por isso, quando  aparece $$\frac{0}{0}$$ em um limite, √© necess√°rio manipular e analisar a express√£o para entender o comportamento da 
fun√ß√£o perto do ponto considerado.

&emsp;&emsp;Se sentir dificuldade em algum assunto abaixo, vale a pena dar uma revisada detalhada antes de seguir adiante, j√° que a resolu√ß√£o de limites pede familiaridade com alguns conte√∫dos da matem√°tica b√°sica.

- [Produtos Not√°veis](#1---produtos-not√°veis-importantes)

- [Racionaliza√ß√£o](#2---racionaliza√ß√£o)

- [Fatora√ß√£o de Polin√¥mios - Teorema de D'Alembert](#fatora√ß√£o-de-polin√¥mios)

--- 

### T√©cnicas Alg√©bricas para Resolver Limites $$\frac{0}{0}$$ 

### 1¬∞ - Produtos Not√°veis Importantes 

**Quadrado da Soma/Diferen√ßa**

- (a + b)¬≤ = a¬≤ + 2ab + b¬≤

- (a ‚àí b)¬≤ = a¬≤ ‚àí 2ab + b¬≤

**Produto da Soma pela Diferen√ßa**

- (a ‚àí b)¬≤ = (a ‚àí b)(a + b)

**Cubo da Soma/Diferen√ßa**

- (a + b)¬≥ = a¬≥ + 3a¬≤b + 3ab¬≤ + b¬≥

- (a ‚àí b)¬≥ = a¬≥ ‚àí 3a¬≤b ‚àí 3ab¬≤ ‚àí b¬≥

**Diferen√ßa/Soma de dois cubos**

- a¬≥ + b¬≥ = (a + b)(a¬≤ ‚àí ab + b¬≤)

- a¬≥ ‚àí b¬≥ = (a ‚àí b)(a¬≤ + ab + b¬≤)

### 2¬∞ - Racionaliza√ß√£o 

> ### Nota Matem√°tica:
A racionaliza√ß√£o √© usada quando a substitui√ß√£o direta gera uma indetermina√ß√£o do tipo $$\frac{0}{0}$$ e a express√£o envolve uma raiz. O procedimento funciona da seguinte forma:

> 1¬∞) Identifique a express√£o que cont√©m a raiz.

> 2¬∞) Multiplique o numerador e o denominador pelo conjugado dessa express√£o.

> 3¬∞) Ao multiplicar pelos conjugados, a raiz √© eliminada por meio de uma identidade alg√©brica.

> 4¬∞) Simplifique a express√£o obtida, cancelando os termos comuns.

> 5¬∞) Ap√≥s a simplifica√ß√£o, aplique novamente a substitui√ß√£o direta para calcular o limite.


Vamos calcular o seguinte limite:

$$
\lim_{x\to 0}\frac{\sqrt{1+x}-1}{x}
$$

**Passo 1:** Verifica√ß√£o da Indetermina√ß√£o

$$
\frac{\sqrt{1+0}-1}{0}=\frac{0}{0}
$$

Como aparece $$\frac{0}{0}$$, precisamos manipular a express√£o.

**Passo 2:** Multiplicar pelo conjugado em cima e embaixo:

$$
\lim_{x\to 0}\frac{\sqrt{1+x}-1}{x}\cdot\frac{\sqrt{1+x}+1}{\sqrt{1+x}+1}
$$

**Passo 3:** Aplicar o produto not√°vel, a diferen√ßa de quadrados:

- (a - b)(a + b)= a¬≤ - b¬≤

$$
(\sqrt{1+x}-1)(\sqrt{1+x}+1)=(1+x)-1
$$

Ent√£o:

$$
\lim_{x\to 0}\frac{(1+x)-1}{x(\sqrt{1+x}+1)}
$$

**Passo 5:** Cancelar o fator comum, o X:

$$
\lim_{x\to 0}\frac{x}{x(\sqrt{1+x}+1)}
$$

**Passo 6:** Resultando em:

$$
\lim_{x\to 0}\frac{1}{\sqrt{1+x}+1}
$$

**Passo 7:** Agora sim, substitui√ß√£o direta:

$$
\frac{1}{\sqrt{1+0}+1}=\frac{1}{2}
$$

**Resultado final:**

$$
\boxed{\frac{1}{2}}
$$

### Fatora√ß√£o de Polin√¥mios

> ### Nota Matem√°tica:
O Teorema de D‚ÄôAlembert afirma que, se um polin√¥mio P(ùë•) se anula em ùë• = ùëé, ent√£o (ùë• ‚àí ùëé) √© um fator desse polin√¥mio. No c√°lculo de limites, esse resultado √© √∫til porque permite fatorar o numerador, cancelar termos comuns com o denominador e eliminar indetermina√ß√µes como $$\frac{0}{0}$$.

Vamos calcular o seguinte limite:

$$ \lim_{x \to 2} \frac{2x^3 - x^2 - 4x - 4}{x - 2} $$

**Passo 1:** Verifica√ß√£o da Indetermina√ß√£o

Substituindo $$x=2$$

$$
\begin{aligned}
\lim_{x\to 2}\frac{2(2)^3-(2)^2-4(2)-4}{2-2} = \frac{16 - 4 - 8 - 4}{0} = \frac{0}{0}
\end{aligned}
$$

Como o resultado √© $$\frac{0}{0}$$, aplicamos o **Teorema de D'Alembert**.

Como $$P(2) = 0$$, sabemos que $$x=2$$ √© raiz e o polin√¥mio √© divis√≠vel por $$(x - 2)$$.

**Passo 2:** Divis√£o Polinomial (M√©todo da Chave)

Obs.: $$x = a$$ √© raiz de P(x), logo P(x) √© divis√≠vel por $$(x - a)$$.

$$
\begin{array}{r|l}
2x^3 - x^2 - 4x - 4 & x - 2 \\ \hline
-2x^3 + 4x^2 & 2x^2 + 3x + 2 \\
\;\;\;3x^2 - 4x - 4 & \\
-3x^2 + 6x & \\
\;\;\;2x - 4 & \\
-2x + 4 & \\
\;\;\;0 &
\end{array}
$$

**Passo 3:** Reescrevemos o limite usando o resultado da divis√£o:

$$
\lim_{x \to 2} \frac{2x^3 - x^2 - 4x - 4}{x - 2}
$$

$$
= \lim_{x \to 2} \frac{(x - 2)(2x^2 + 3x + 2)}{x - 2}
$$

$$
= \lim_{x \to 2} (2x^2 + 3x + 2)
$$

**Passo 4:** Agora que removemos a indetermina√ß√£o $$(x-2)$$, substitu√≠mos $$x$$ por 2:

$$
\begin{aligned}
&\lim_{x \to 2} (2x^2 + 3x + 2)\\
&= 2(2)^2 + 3(2) + 2 \\
&= 2(4) + 6 + 2 \\
&= 8 + 6 + 2 \\
&= 16
\end{aligned}
$$

> ### Nota Matem√°tica:
Para quem ainda tiver alguma dificuldade com o Teorema de D‚ÄôAlembert, deixo abaixo como sugest√£o a videoaula do professor Douglas Maioli, que explica o conte√∫do de forma clara, objetiva e bastante did√°tica.

> Videoaula: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=bjr_pGNWdGE&t=1627s" target="_blank">
Assista no YouTube
</a>

---

&emsp;&emsp;Com isso, encerramos este estudo sobre limites, destacando a import√¢ncia de compreender o conceito e aplicar corretamente as t√©cnicas envolvidas. Dominar esses fundamentos torna a resolu√ß√£o de limites mais clara e ajuda a evitar erros comuns ao longo dos exerc√≠cios.
